六四30年：六四……是傳說？

六四30年：六四……是傳說？

電腦程式員阿John認為，生於六四有責任關注六四。

本報邀請浸會大學傳理學院及中文大學新聞學院的學生，以六四為主題採寫新聞故事，希望透過這班1989年後出生的年輕人的眼睛，以不同角度切入這段中國近代歷史。他們在茫茫人海中找到生於6月4日的人、年紀比他們更小一截的千禧後少年，也有從身邊的同學出發，訪問來自內地和海外的交換生，了解六四這個「傳說」。

相關新聞：維園燭淚重生 化成黃雀之羽

生於六四 有種責任
一年365日，每日都有人出生。

這些生命密碼，往往由天注定，不由得你選擇。由出生那秒起計，即使你仍未改名，這月這日，已烙印你的一生。

三個年輕人，365分之一的機會，被命運安排在一個沉重的日子出生，個人與歷史的命運，從此交纏一起。

這天，有人點生日爉燭，有人燃起追悼的燭光；

這天，有人歡唱生日歌，有人高唱《自由花》。

個人、歷史、燭光、歌聲，因為這天，不再一樣。

這天是六月四日，是國殤，也是他們的生日……

三個90後和00後，第一次相遇。

他們一個是剛出道的電腦程式員阿John、一個是中大社工系二年級學生Sky、一個是中五小妮子Hailey。三人志趣各異，圈子不同，但將他們連繫一起的，是彼此的生命密碼。記者在不同朋友的圈子中，尋訪「六四」出生的年輕人，幾經嘗試，終於找到他們，一起來個對談。

「我是02年的六四出生的。」

「我是99年6月4日出生的。」

「我就1996年6月4日出生。」

從事電腦行業的阿John，父母比較保守，從小告誡他不要參與政治，平日話題鮮有觸及政治敏感的議題。對於六四，父母僅僅告訴他，當天曾發生過一件大事。六四事件的細節，他都是在中學課堂上聽到的。之後，再上網找資料，慢慢了解到30年前這場學運的前因後果。

命運給了Hailey六四印記，活潑的她說起國家大事自有認真一面。

中大社工系二年級學生Sky生於六四，他認為平反六四越來越難。

「孩子不要知太多」

讀中大社工系二年級的Sky，讀大學前都不知道有六四事件，他笑稱「小學、中學的時候只知道六月四號是楊丞琳的生日」。年幼時他問媽媽有關六四的事，但他說媽媽只是敷衍他，認為小孩子不需要知得太多。「我從小到大都不知道有六四事件。」他知道有個晚會，但卻完全不知道晚會是為甚麼而辦，直到他進入大學就讀社工系才知悉。

相比之下，中五女生Hailey很早已接觸六四事件。童年某個生日，一打開電視看到六四維園燭光集會的新聞，看着萬千燭光，她好奇問爸爸：「那些人是不是在幫我慶祝生日呢？」童言無忌，Hailey還問爸爸能不能帶她去這個晚會慶祝生日呢。當時，她爸爸並沒有責怪，反而耐心地向這名壽星女解釋，又讓她觀看六四影片。從此Hailey的生日不再是一個人的事。

歷史洪流，歲月循環，三個年輕人被時間推着走，慢慢成人。每年人們紀念六四，他們直接或間接慢慢積累，形成了自己對六四的看法。

「由於我有這個特別的生日我更加有責任關注這件事。」對John來說，這個日子賦予了他一種責任——傳承，但這種想法並未化成行動。現年22歲的他至今未出席過任何一年的六四燭光集會，原因是慶祝生日或有其他活動。但他對六四已有自己的看法：「政府不但沒有解決人民提出的問題，反而解決提出問題的人民，簡直是中國近代史發展的悲哀。」

相關新聞：內地生看《天安門》不敢直視畫面

鎮壓是恐怖無情黐線

Sky認為，6月4日出生，反而阻礙了他去紀念和關心六四。「生日那天的心情都是比較愉快的吧，如果我帶着這種情緒參與晚會，其實不太適合。」但他說：「一個政府怎麼可以這麼恐怖！這麼無情！」受社工訓練的Sky，明白對人要有同理心，高牆與雞蛋之間，經常站在「雞蛋」的一邊，他指30年前的鎮壓簡直是「黐線」。

年紀最小的Hailey認為，六四是一件很悲慘的事。「很多爸爸媽媽都失去了他們最愛的孩子。」

六四眨眼30年，等到某天，當權者的罪責會被清算、受害人會得到道歉甚至賠償嗎？

Sky認為，以目前中國政府運作了這麼多年的模式，要平反六四，難乎其難。「30年了，尚且不能平反，之後的日子應該更加難吧。」John的看法，則有點與虎謀皮的意味：「迂腐一點說，要平反的話，真的要靠他們良心發現。」

小妮子Hailey說遠不如說近，將思緒拉回香港：「2014年的雨傘運動都有發聲，但他們就被拉去坐監，雨傘運動就是縮小版的六四事件。」

三人從未參加六四悼念活動，但同樣希望維園的活動能繼續下去，因他們都知道，當悼念越少、紀念越少、報道越少，這事將在新一代的認知之中，慢慢消失，而且消失得有如它從未發生。

採訪手記：自由如此脆弱

香港雖然在中國的管轄範圍之內，但港人擁有相對自由的空氣，基本法賦與我們言論自由，不會因政見而受刑責。但令人憂心的是，當問到三位年輕人接受訪問會否猶豫之時，大家都有所保留，甚至直認有點擔心，擔心談六四會被秋後算賬。原來免於恐懼的自由，可以如此脆弱。

令人憂慮的不單單在於他們的猶豫，更多的是背後促使他們卻步的白色恐怖。銅鑼灣書店店長林榮基出走、參選人、議員被DQ、中央力撐通過修訂移交逃犯條例等等，不少香港人可能多了無形壓力，生怕批評當權者有可能被抽秤。

正因為種種白色恐怖，我們更應該欣賞這三位六四出生者願意面對鏡頭坦誠訪談，以行動擊碎恐懼，正常人做現常的事。報道「六四」和說「六四」，暫時或許沒有後顧之憂，但若干年後，天地或許兩個樣，今天的「正常」，從來都不是永恒的保證。
記者：廖淑怡 劉詩敏（浸大傳理學院新聞系三年級學生）

上一則
上一則
飯盒致食物中毒無檢控 議員促設扣分制可釘牌

下一則
下一則
內地生看《天安門》不敢直視畫面

維園燭淚重生 化成黃雀之羽
內地生看《天安門》不敢直視畫面
牆內看「學潮」難以接受的瞬間
國際生︰一場殺戮 中國人選擇視而不見
千禧代：隱約聽過 沒太大感覺
他們曾說過……
加國新片段曝光 清場瘋狂開槍抗爭者駕巴士阻解放軍